\section{Chargeur de voiture électrique}

$1.8 kW$ à $100 kW$

\subsection{Descrition des contraintes}
Conversion AC/DC.
Bidirectionelle ou non.

Objectifs : \begin{itemize}
\item augmenter la densité de puissance (chargeur embarqué),
\item chargeur universel,
\item qualité de l'energie electrique,
\item modularité
\item sécurité des utilisateurs,
\end{itemize}

On doit réalisé plusieurs étages de conversion. \begin{enumerate}
    \item Etage AC/DC : \begin{itemize}
        \item redressement,
        \item gestion de la qualité de l'energie,
        \item PFC.
    \end{itemize}
    \item Etage DC/DC : \begin{itemize}
        \item Adaptation du niveau de tension,
        \item isolation galvanique.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Etude de l'étage PFC}
\subsubsection{Rôle du PFC}

On a des impulsions de courants, c'est pas bien.

$THD_{fond} = \frac{\sqrt{\sum _ {i = 2} ^ \infty V_i ^ 2}}{V_1}$ ou $THD_{RMS} = \frac{\sqrt{\sum _ {i = 2} ^ \infty V_i ^ 2}}{V_{eff}}$.

On peut aussi le mettre sous la forme $THD_{eff} = \frac{\sqrt{V_{eff} ^ 2 - V_ 1 ^ 2}}{V_{eff}}$

PFC : Power Factor Corrector

\begin{itemize}
    \item Synthese des interrupteurs,
    \item fonctionement simplifié,
    \item mise en équation,
    \item etude valeur moyenne,
    \item etude des ondulations de courant,
    \item etude des ondulations de tension.
\end{itemize}

\subsubsection{Réduction des contraintes}
On veux réduir l'ondulations du courant, pour réduire la taille de la bobine.

On réalise un entrelacement, càd on met en parrallèl plusieur fois le second étages pour fractioner la puissance.
On appel cela un convertisseur multicellulaire.

On décale la commande de $\frac{2\pi}{n}$.

On réduit ainsi l'ondulation du courant, et on augmente la fréquence en sortie, donc on a un meilieur filtrage.
Il y a moins de contrainte en courant dans les bobines, les intérupteurs et les diodes.

\subsection{Étage DC/DC}
La baterie est en $400V$, on doit donc adapté le niveau de tension.
On doit aussi régulé le ransfère de puissance.

Il y a deux types : \begin{itemize}
    \item Les structures non-isolées,
    \item les structures isolées (flyback, forward, push-pull)
\end{itemize}
On peut avoir besoin d'isolation galvanique pour avoir des masses differentes.
On peut aussi utilisé un ferromagnétique pour que la saturation protège l'équipement contre les surtensions.
Il faut donc faire un compromis entre masse, volumes et cout.

La solution la plus utilisé est le transphormateur.
On utilise donc en réalité un DC/AC, un transformateur, puis un AC/DC.

On a deux solution : \begin{itemize}
    \item un demi-pont coapacitif (un bras d'onduleur et deux condensateur)
    \item pont complet (deux bras d'onduleur)
\end{itemize}
Le demi-pont est reservé au puissance inferrieur à $1kW$.

On a plusieurs mode de commande: \begin{itemize}
    \item MLI,
    \item pleine onde,
    \item bipolaire/unipolaire
\end{itemize}
On peut aussi choisir un element réactif en plus de la bobine du transformateur : \begin{itemize}
    \item un LC série (tension),
    \item un LC parrallèle (courant),
    \item on peut utilisé les elements du transformateur.
\end{itemize}
Pour l'étage de redresseur en sortie: \begin{itemize}
    \item un redresseure,
    \item un redresseure commandé.
\end{itemize}

\subsubsection{Convertisseur à résonance}
On considére que toute la charge, le redresseur et le transformateur sont equivalent à une résistance.
\paragraph{RLC série :}
C'est une source de courant, il faut l'exité en tension.
\begin{equation}
    Z = \frac{1 + j \omega RC - \omega ^ 2 L C}{j \omega C} = R + j \omega ^ 2 L \left( 1 - \frac{\omega_ 0 ^ 2 }{ \omega ^ 2}\right)
\end{equation}

Or on travail autour de la fréquence de résonance $  \frac{\omega_ 0 ^ 2 }{ \omega ^ 2} = 1 - 2 \frac{\delta \omega}{\omega}$
Ains on a : \begin{equation}
    Z \approx R + 2 j L \delta \omega \label{GROTECK:voiture:RLC:serie:approx}
\end{equation}

On le pilote en fréquence.
La phase dépend de la fréquence : \begin{itemize}
    \item $\delta \omega < 0$, comportement capacitif, $ i$ en avance sur $v$.
    \item $\delta \omega > 0$, comportement inductif, $ i$ en retard sur $v$.
\end{itemize}
On réalise une commande pleine onde bipolaire.

On doit utilisé des mosfets, avec une fommande à l'amorcage pour $f<f_0$ et au blocage pour $f>f_0$.

On remarque que il y a des pertes par recouvrement au blocage des diodes avec $f<f_0$, car il n'y a pas de commutation douce.
On se place donc à $f>f_0$ pour minimiser les pertes.

\paragraph{RLC parallèle :}
C'est une source de tension, il faut l'éxité en courant.

Comme précedement : \begin{align}
Y &= \frac{1}{R} + j\omega C + \frac{1}{j\omega L} \\
&\approx \frac{1}{R} + 2 j C \delta \omega \label{GROTECK:voiture:RLC:para:approx}
\end{align}

\subsubsection{Étage de sortie}
On a une nouveau redresseur.
Sa resistance equivalente est \begin{align}
    R_{eq} &= \frac{8 R}{\pi ^ 2 m ^ 2} \\
    &= \frac{8 V_s ^ 2}{\pi ^ 2 m ^ 2 P _ S}
\end{align}

Ainsi, $P = R_{eq} I ^2 _ {eff}$. Or $I_1 = \frac{4 V_{DC} / \pi}{\sqrt{R_{eq} ^2 + 4 L ^ 2 \delta \omega ^2}} $. On a donc :\begin{align}
     P &= \frac{1}{2} R _ {eq} \frac{16 V_{DC} / \pi ^2}{R _ {eq} ^2 + 4 L ^2 \delta \omega ^ 2} \\
     &= \frac{8 V _ {DC} ^ 2}{\pi ^2 R _ {eq}} \cdot \frac{1}{1+4 Q^2 \left(\frac{\delta \omega}{\omega_  0}\right) ^2}\\
     Q &= \frac{L \omega _ 0}{R_{eq}}
\end{align}
On a une passe bande en puissance.

Pour la charge d'une batterie $P_s = Cst$ et on fais augmenter $V_s$ au cours du temps, de $200V$ à $400V$.
On a un facteur $4$ sur $R_{eq}$, il y a donc des grosses varriation de courant.
On a donc une inductance surdimensioné pour certain cas d'usage.
On choisit donc de faire une conversion vers $400V$ en permanance, et on rajoute un autre étage abaisseur pour s'adapté à la batterie.

\subsubsection{Phase-shift}
Bonus, c'est le même onduleur mais avec une commande unipolaire.
On joue sur le décalage $\delta$ entre la commande des deux bras ($\delta = \pi$ dans le cas précedent).
On se place à la fréquence de résonance est on commande par $\delta$.
$V_1 = \frac{4}{\pi} V_{DC} \cdot sin\left( \frac{\delta}{2} \right)$

\subsubsection{Autre élement réactif, \emph{Dual Active Bridge}}
Bonus, on n'utilise que une bobine comme element réactif, et un redresseur commander ensuite.
On a donc deux ponts complets actifs.

On a commen parramettre de réglége : \begin{itemize}
    \item le rapport cyclique au primaire,
    \item le rapport cyclique au secondaire,
    \item le dephasage entre les deux.
\end{itemize}

\begin{align}
    P &= \frac{m V_{DC} V_S \phi \left( \pi - \phi \right)}{2  \pi ^2 L f } \\
    P_{max} &= \frac{m V_{DC} V_S}{8 f L}
\end{align}

On doit donc réalisé une inductance de $7 \mu H$, ce qui est facilement réalisable.
